違國歌法囚三年 議員質疑必要性 執法恐雙重標準

違國歌法囚三年
議員質疑必要性 執法恐雙重標準

聶德權拒正面回應政府執法會否雙重標準，只說由執法部門及法庭處理。陳善南攝

【本報訊】立法會《國歌條例草案》委員會昨開始審議最具爭議性的罰則條文，民主派指外國政府國歌法不一定有罰則，質疑港府加入罰則條文是否必要，又對港府執法存雙重標準，中聯辦倒掛國旗可以無事，熱血公民議員鄭松泰倒插國旗就作出檢控。政制及內地事務局局長聶德權指，罰則是參照國旗和國徽法刑罰，至於執法是否有雙重標準，聶只說執法及檢控由執法部門及法庭處理，拒正面回應。

記者：林俊謙

立法會《國歌條例草案》委員會昨開始審議草案第7條涉及罰則條文。新民主同盟范國威質疑，國歌法訂明任何人一經定罪，可處第5級罰款及監禁3年，但外國的國歌法並非全部有罰則，質疑加入罰則的必要性；范又對政府執法標準存疑，指本月13日中聯辦曾倒掛國旗，推說前線職員犯錯就無事，但鄭松泰2016年倒插國卻遭局檢控，「我認為執法上都有問題，係雙重標準」，憂慮國歌法訂立後有同樣情況。

聶德權：不便評論

聶德權回應時指，各地國歌法各有不同，有些刑罰包括罰款和坐監，有些則沒有刑罰，今次侮辱國歌罰則參照國旗和國徽法刑罰；對於日後執法會否有雙重標準，聶只說執法和進行檢控都由執法部門根據相關程序和法庭處理，對於為何政府不檢控中聯辦，聶只稱：「每個個案嘅情況不便評論」，拒作回應。

熱血公民議員鄭松泰關注歪曲國歌有否嚴謹法律定義，律政司署理副法律草擬專員彭士印指，法律上並無對歪曲作詮釋，只能用一般方式和法例意圖去理解，並讀出字典對該詞解釋，強調要構成違法必須證明有侮辱國歌意圖。

委員會主席廖長江昨繼續加快審議速度，連原本應出席會議解釋執法方式的警方代表，也因審議太快未及出席。

資訊科技界莫乃光會上問警方，要移除網上侮辱國歌資料，並無承諾先到法庭索取手領，要求當局交代；政制及內地事務局常任秘書長鄧忍光稱可認真考慮莫的建議，隨即指出警方負責網絡罪行同事本應出席會議解釋，「但因為今次我哋（審議）進入得比較早，所以今次佢哋冇出席」。有關說法惹來在席議員起哄譁然，莫要求主席再預留時間供警方解釋。

下一則
下一則
黑衣漢聚六四館 稱集合拜山